[Lehman_Brothers_Times_Square_by_David_Shankbone.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lehman_Brothers_Times_Square_by_David_Shankbone.jpg "fig:Lehman_Brothers_Times_Square_by_David_Shankbone.jpg")
**雷曼兄弟控股公司**（，[粉红单市场](../Page/粉红单市场.md "wikilink")：[LEHMQ](http://www.pinksheets.com/quote/quote.jsp?symbol=LEHMQ)，前NYSE股票代碼LEH）於1850年創辦，是一家國際性金融機構及[投資銀行](../Page/投資銀行.md "wikilink")，業務包括[證券](../Page/證券.md "wikilink")、[債券](../Page/債券.md "wikilink")、[市場研究](../Page/市場研究.md "wikilink")、證券交易業務、[投資管理](../Page/投資管理.md "wikilink")、[私募基金及](../Page/私募基金.md "wikilink")[私人銀行服務](../Page/私人銀行服務.md "wikilink")，亦是[美國國庫債券的主要交易商](../Page/國庫券_\(美國\).md "wikilink")。主要子公司包括Lehman
Brothers Inc、Neuberger Berman Inc.、Aurora Loan Services, Inc.、SIB
Mortgage Corporation、Lehman Brothers Bank、First Heights Bank、Crossroads
Group及Tekson
Group。環球總部設於[美國](../Page/美國.md "wikilink")[紐約市](../Page/紐約市.md "wikilink")，地區總部則位於[英國](../Page/英國.md "wikilink")[倫敦及](../Page/倫敦.md "wikilink")[日本](../Page/日本.md "wikilink")[東京](../Page/東京.md "wikilink")，在世界各地亦設有辦事處。2008年，雷曼兄弟曾被美國《[財富雜誌](../Page/財富雜誌.md "wikilink")》選為[財富500強公司之一](../Page/財富500強.md "wikilink")，為當時美國第四大投資銀行。

2008年中，受到[次級房貸風暴連鎖效應波及](../Page/次級房貸風暴.md "wikilink")，在財務方面受到重大打擊而虧損，致使股價下跌到剩低於一美元（2008年9月17日低於US$0.10），陸續裁員六千人以上，並尋求國際間的金主進駐。

2008年9月15日，在[美國財政部](../Page/美國財政部.md "wikilink")、[美國銀行及英國](../Page/美國銀行.md "wikilink")[巴克萊銀行相繼放棄收購談判后](../Page/巴克萊銀行.md "wikilink")，雷曼兄弟公司宣布申请[破產保护](../Page/破產保护.md "wikilink")，負債達6130億[美元](../Page/美元.md "wikilink")\[1\]。雷曼兄弟的破产被认为是[2007年–2008年環球金融危機失控的标志](../Page/2007年–2008年環球金融危機.md "wikilink")。

## 歷史

### 1850年－1969年，雷曼家族掌控時期

[亨利·雷曼](../Page/亨利·雷曼.md "wikilink")（Henry
Lehman）為賣牛商人之子，1844年23歲的亨利從德国[巴伐利亚州的](../Page/巴伐利亚州.md "wikilink")[林帕尔市移民到美國](../Page/林帕尔.md "wikilink")，定居在[阿拉巴馬州的](../Page/阿拉巴馬州.md "wikilink")[蒙哥马利](../Page/蒙哥马利.md "wikilink")，在那裡開了一家名為「H.
Lehman」的乾貨商店。1847年，因伊曼纽尔·雷曼（Emanuel Lehman）到来，商号更名为“H. Lehman and
Bro”。当1850年家中最小的弟弟迈爾·雷曼（Mayer Lehman）也到此地後，商号再次變更，定名為「Lehman
Brothers」。

19世紀50年代的美國南部地區，[棉花是最重要的农产品之一](../Page/棉花.md "wikilink")。利用棉花的高市場價值，三兄弟開始定期接受由客户付款的[原棉贸易](../Page/原棉.md "wikilink")，最終開始棉花的二次商业贸易。幾年之間這項業務的增長成為他们经营的主力項目。在1855年，亨利因罹患[黃熱病而過世後](../Page/黃熱病.md "wikilink")，另外两兄弟繼續从事农产品期货生意和經紀商業務。

1858年因眾多因素，棉花贸易中心由美国南方转移到纽约。雷曼在[纽约市](../Page/纽约市.md "wikilink")[曼哈顿区自由大街](../Page/曼哈顿区.md "wikilink")119号开设第一家分支机构的办事处，當年32岁的伊曼纽尔负责办事处业务。1862年遭逢[美国内战](../Page/美国内战.md "wikilink")，因此公司和一个名为约翰·杜尔的棉商合并，组建了雷曼杜尔公司（Lehman,
Durr & Co.）。

在内战结束后，公司为[阿拉巴马州提供财务支持以协助重建](../Page/阿拉巴马州.md "wikilink")。公司总部最终也搬到1870年创建[纽约棉花交易所的纽约市](../Page/纽约棉花交易所.md "wikilink")。1884年伊曼纽尔设置了公司[理事会](../Page/理事会.md "wikilink")，公司还在新兴市场从事铁路债券业务并进军金融咨询业务。

早在1883年，雷曼已成为咖啡交易所成员之一，到了1887年公司还加入[纽约证券交易所](../Page/纽约证券交易所.md "wikilink")。1899年，則开始首笔公开招股生意，为国际蒸汽泵公司招募[优先股和](../Page/优先股.md "wikilink")[普通股](../Page/普通股.md "wikilink")。

尽管提供国际蒸汽，但一直到1906年，公司才从一个贸易商真正转变成为证券发行公司。同一年在[菲利普·雷曼的掌管下](../Page/菲利普·雷曼.md "wikilink")，雷曼公司与[高盛公司合作](../Page/高盛公司.md "wikilink")，將[西尔斯·罗巴克公司與](../Page/西尔斯·罗巴克公司.md "wikilink")[通用雪茄公司上市](../Page/通用雪茄公司.md "wikilink")。

随后的二十年间，差不多有上百家新公司的上市都由雷曼兄弟协助，其中多次都和高盛公司合作。这些公司中有：F.W. Woolworth
Company、May Department Stores Company、Gimbel Brothers, Inc.、R.H. Macy
& Company、The Studebaker
Corporation、[百路馳](../Page/百路馳.md "wikilink")（B.F.
Goodrich）以及Endicott Johnson Corporation。

菲利普·雷曼于1925年退休，由他儿子[罗伯特·雷曼](../Page/罗伯特·雷曼.md "wikilink")（昵称“波比”）接手担任公司领导。波比领导期间，公司在[股票市场复苏时由侧重于](../Page/股票市场.md "wikilink")[风险资本而渡过了资本危机](../Page/风险资本.md "wikilink")[大萧条](../Page/大萧条.md "wikilink")。1928年，公司搬到现在鼎鼎有名的[威廉一街](../Page/威廉一街.md "wikilink")。

雷曼兄弟公司是传统的家族生意。但在1924年，[约翰·M·汉考克以首位非家庭成员身份加入雷曼兄弟公司](../Page/约翰·M·汉考克.md "wikilink")，接着在1927年[门罗·C·古特曼和](../Page/门罗·C·古特曼.md "wikilink")[保罗·马祖尔也相继加盟](../Page/保罗·马祖尔.md "wikilink")。

二十世纪三十年代，雷曼兄弟签署了第一电视制造商杜蒙的首次公开招股，并为[美国广播公司](../Page/美国广播公司.md "wikilink")（RCA）提供资金协助。它也为快速增长的[石油工业提供金融协助](../Page/石油工业.md "wikilink")，其中包括了[哈利伯顿公司](../Page/哈利伯顿公司.md "wikilink")（Halliburton）和[科麦奇公司](../Page/科麦奇公司.md "wikilink")（Kerr-McGee）。

二十世纪五十年代，雷曼兄弟签署了[数字设备公司的首次公开上市](../Page/DEC.md "wikilink")（[IPO](../Page/IPO.md "wikilink")）。稍后，它又协助了[康柏公司上市](../Page/康柏公司.md "wikilink")。罗伯特·雷曼于1969年去世，当时已经没有雷曼家族任何一位成员在公司任职。罗伯特死後，公司呈現领导真空，加之当时经济不景氣，把公司带进困难期。1973年，[贝尔豪威尔公司主席和](../Page/贝尔豪威尔公司.md "wikilink")[首席执行官](../Page/首席执行官.md "wikilink")[皮特·彼得森受聘挽救公司](../Page/皮特·彼得森.md "wikilink")。

### 1970年－1984年

  - 1970年：[香港办事处开业](../Page/香港.md "wikilink")
  - 1971年：为[亚洲开发银行承销第一笔美元债券](../Page/亚洲开发银行.md "wikilink")
  - 1973年：设立[东京和](../Page/东京.md "wikilink")[新加坡办事处](../Page/新加坡.md "wikilink")，提名为[印度尼西亚政府顾问](../Page/印度尼西亚.md "wikilink")
  - 1975年：收购Abraham\&Co.投资银行

### 1984年- 1994年作为美国运通的子公司

  - 1984年：被[美国运通公司以](../Page/美国运通公司.md "wikilink")3.6亿美元收购，并与Shearson公司合并为。
  - 1986年：在[伦敦证券交易所赢得交易席位](../Page/伦敦证券交易所.md "wikilink")
  - 1988年：在[东京证券交易所赢得交易席位](../Page/东京证券交易所.md "wikilink")
  - 1988年，与E.F. Hutton & Co.合并为.
  - 1989年：泰國[曼谷办事处开业](../Page/曼谷.md "wikilink")
  - 1990年：韓國[首爾办事处开业](../Page/首爾.md "wikilink")
  - 1993年：经纪业务与资产管理业务作为Shearson公司分立
  - 1993年：[北京办事处开业](../Page/北京.md "wikilink")，为[中国建设银行承销债券](../Page/中国建设银行.md "wikilink")，创中国公司海外债券私募发行的先河，为中国财政部承销发行海外首笔美元龙债

### 1994-2008年最后的辉煌

  - 1994年：美国运通公司与投资银行业务切割，[首次公开募股成立了](../Page/首次公开募股.md "wikilink")[Lehman
    Brothers Holdings,
    Inc.](../Page/Lehman_Brothers_Holdings,_Inc..md "wikilink")。为[CEO直至](../Page/CEO.md "wikilink")2008年公司倒闭。
  - 1994年：聘任为[华能国际电力首次在纽约股票上市的主承销商](../Page/华能国际电力.md "wikilink")，经办中国公司最早在海外的首笔大额融资（六亿二千五百万美元）
  - 1995年：[台北办事处开业](../Page/台北.md "wikilink")
  - 1997年：承销中国开发银行的[扬基债券发行](../Page/扬基债券.md "wikilink")，这是中国政策性银行的首次美元债券发行
  - 1998年：雷曼兄弟公司被收入「[標準普爾500指數](../Page/標準普爾500指數.md "wikilink")」，同一年[雅加达办事处开业](../Page/雅加达.md "wikilink")
  - 1999年：与[富達投资](../Page/富達投资.md "wikilink")（Fidelity
    Investments）建立战略联盟，为零售股民提供投资与调研服务，与[东京](../Page/东京.md "wikilink")[三菱银行就并购事宜建立联盟](../Page/三菱银行.md "wikilink")
  - 1999-2000年：[墨尔本办事处开业](../Page/墨尔本.md "wikilink")，為公司[南半球的行政總部](../Page/南半球.md "wikilink")；并与[澳大利亚和新西兰银行集团](../Page/澳新銀行.md "wikilink")（ANZ）建立战略联盟，也是雷曼兄弟公司成立150周年纪念
  - 2001年：被收入标准普尔500指数；成为[阿姆斯特丹股票交易所的一员](../Page/阿姆斯特丹.md "wikilink")
  - 2001年，获取了\[2\]的私人客户业务（private-client services, "PCS"）。
  - 2001年，[911恐怖袭击中](../Page/911恐怖袭击.md "wikilink")，该公司在[纽约世贸中心占据](../Page/纽约世界贸易中心.md "wikilink")3层办公楼，有1名雇员遇难。公司全球总部所在的[美国运通大厦受到倒塌的世贸中心双子楼瓦砾的严重损毁](../Page/世界金融中心三号.md "wikilink")，因此重新安置了6500名雇员。
  - 2003年，重新启动了1989年曾退出的资产管理业务。\[3\]达20亿美元。陆续获取了、Lincoln Capital
    Management的固定收益部门。\[4\]与。\[5\]这些业务组成了投资管理部，2007年净营收31亿美元，税前净收入8亿美元。破产前，公司管理的资产达2750亿美元。从1994年IPO到2008年破产，公司的净营收增加了600%，从27.3亿美元到192亿美元；雇员数量增加了230%，从8,500到28,600。
  - 2003年6月，作为10家投行之一，雷曼被美国监管当局，理由是投资银行部门不正当引导分析部门有意误导客户。
  - 2005年1月，雷曼退出中國業務，並把旗下Tekson Global 出售給中國電信。

### 2008年－破產

[Lehman_Brothers-NYC-20080915.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lehman_Brothers-NYC-20080915.jpg "fig:Lehman_Brothers-NYC-20080915.jpg")

雷曼兄弟破产消息，早在2008年7月份就已經傳開。雷曼兄弟於2008年9月15日正式依[美國破產法第](../Page/美國破產法.md "wikilink")11章所規定之程序申請[破產保护](../Page/破產保护.md "wikilink")。雷曼兄弟因6130億美元的債務规模，創下美國史上最大金額的破產案。

2008年9月22日，日資的[野村證券宣佈收購雷曼兄弟在歐洲](../Page/野村證券.md "wikilink")、中東、亞洲區包括日本、澳洲和香港的業務，但沒有公佈收購價，市場傳聞指收購價為2.25億美元。\[6\][巴克萊銀行則收購雷曼兄弟在美洲的業務](../Page/巴克萊銀行.md "wikilink")。

[巴菲特曾表示他曾經接到巴克萊資本的電話](../Page/巴菲特.md "wikilink")，要求他為巴克萊收購雷曼提供擔保，巴菲特要求巴克萊傳真更多細節，但最後沒有收到巴克萊的傳真。而巴克萊曾經在巴菲特[手提電話的](../Page/手提電話.md "wikilink")[語音訊息留下訊息](../Page/語音訊息.md "wikilink")，但巴菲特不懂從手機聽取語音訊息。\[7\]

### 香港方面

  -
    2008年9月16日，[香港](../Page/香港.md "wikilink")[證監會根據](../Page/證券及期貨事務監察委員會.md "wikilink")《[證券及期貨條例](../Page/證券及期貨條例.md "wikilink")》第204及第205條向雷曼兄弟在[香港營運的四家公司](../Page/香港.md "wikilink")，包括雷曼兄弟亞洲投資、雷曼兄弟證券亞洲、雷曼兄弟期貨亞洲及雷曼兄弟資產管理亞洲，發出限制通知，以保存有關公司及客戶的資產，並保障該批客戶及廣大投資者的利益。\[8\]\[9\]

<!-- end list -->

  -
    此外，[香港交易所亦已暫停雷曼兄弟在證券及股票期權市場的交易](../Page/香港交易所.md "wikilink")。\[10\]而[香港交易所全資附屬公司](../Page/香港交易所.md "wikilink")[香港中央結算有限公司亦宣布美國雷曼兄弟證券亞洲有限公司為失責人士](../Page/香港中央結算有限公司.md "wikilink")。\[11\]

<!-- end list -->

  -
    2008年9月17日及9月19日，[香港高等法院委任](../Page/香港高等法院.md "wikilink")[畢馬威會計師事務所的彭博倫](../Page/畢馬威會計師事務所.md "wikilink")（Paul
    Brough）、杜艾迪（Edward Middleton）及侯柏特（Patrick
    Cowley）為雷曼兄弟香港分公司的臨時清盤人。\[12\]\[13\]\[14\]\[15\]\[16\]\[17\]
    2008年11月12日，[香港立法會以](../Page/香港立法會.md "wikilink")47票大比數通過引用[特權法調查](../Page/特權法.md "wikilink")[雷曼事件](../Page/雷曼迷你債券事件.md "wikilink")，部分現任、前任財金官員被立法会传召，十九間銀行將被調查\[18\]。
    2009年2月24日，擔任投資銀行雷曼兄弟香港公司臨時清盤人的[畢馬威會計師事務所表示](../Page/畢馬威會計師事務所.md "wikilink")，雷曼在香港8家子公司共有200億美元資產及225億美元負債。
    2012年3月29日，香港警方在諮詢律政司意見和考慮調查所得的證據後，決定終止所有涉及雷曼兄弟「誤導投資者」的調查

### 后续事件：雷曼兄弟迷你债券

  -
    雷曼破产后，香港相关的[迷你债券](../Page/迷你债券.md "wikilink")（連動債）问题爆发。据[香港证监会分的透露](../Page/香港证监会.md "wikilink")，香港[迷你债券市场规模达](../Page/迷你债券.md "wikilink")360亿港元，其中约127亿港元由雷曼担保\[19\]，共有20间银行涉及雷曼兄弟债券问题。事后大量[迷你债券持有人发起声讨活动](../Page/迷你债券.md "wikilink")。2008年10月17日，[香港银行公会宣布涉及雷曼兄弟迷你债券的香港银行同意接受香港政府的建议](../Page/香港银行公会.md "wikilink")，回购这些迷你债券。

## 參考資料

<div style="font-size:small" class="references-2column">

<references />

</div>

[Category:雷曼兄弟](../Category/雷曼兄弟.md "wikilink")
[Category:投资银行](../Category/投资银行.md "wikilink")
[Category:次級房屋信貸危機](../Category/次級房屋信貸危機.md "wikilink")
[Category:1850年成立的公司](../Category/1850年成立的公司.md "wikilink")
[Category:2008年廢除](../Category/2008年廢除.md "wikilink")
[Category:美国已结业银行](../Category/美国已结业银行.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.
5.

6.  [Nomura buys Lehman Brothers Asia units for
    $225M](http://news.yahoo.com/s/ap/20080922/ap_on_bi_ge/as_japan_lehman_nomura)
    Associated Press，2008年9月22日[Nomura buys Lehman Brothers Asia units
    for
    US$225M](http://www.iht.com/articles/ap/2008/09/22/business/AS-Japan-Lehman-Nomura.php)
    The International Herald Tribune，2008年9月22日

7.  [巴菲特不會聽手機留言錯過救雷曼](http://ny.stgloballink.com/worldfin/200909/t20090917_1128145.html)星島日報，2009年9月17日

8.  [證監會對美國雷曼兄弟各香港公司發出限制通知](http://www.sfc.hk/sfcPressRelease/TC/sfcOpenDocServlet?docno=08PR142)

9.  [根據《證券及期貨條例》（第571章）第204及205條發出的通知](http://www.gld.gov.hk/cgi-bin/gld/egazette/gazettefiles.cgi?lang=c&year=2008&month=9&day=19&vol=12&no=38&gn=6460&header=1∂=0&df=1&nt=gn&newfile=1&acurrentpage=12&agree=1&gaz_type=mg)（政府憲報，2008年9月19日刊登）

10. [美國雷曼兄弟證券亞洲有限公司](http://www.hkex.com.hk/chi/newsconsul/hkexnews/2008/080916news_c.htm)香港交易所新聞稿，2008年9月16日

11. [香港結算宣布美國雷曼兄弟證券亞洲有限公司為失責人士](http://www.hkex.com.hk/chi/newsconsul/hkexnews/2008/0809162news_c.htm)

12. [畢馬威獲委任爲美國雷曼兄弟兩家香港公司的臨時清盤人](http://www.kpmg.com.hk/sc/about/KPMG_news/2008/080917_LiquidatorsLehman.html?TopMenuOn=4&LeftMenuOn=5&NoChinese=0)

13. [畢馬威任雷曼臨時清盤人](http://www.appleactionews.com/site/art_main.cfm?&iss_id=20080917&sec_id=7015342&art_id=11613117&media_id=1&dis_type=text)
    蘋果動新聞，2008年9月17日

14. [港雷曼兩公司委出清盤人](http://hk.news.yahoo.com/article/080917/3/89sx.html)星島日報，2008年9月18日

15. [雷曼香港兩公司清盤巴克萊有意聘投銀亞洲團隊](http://hk.news.yahoo.com/article/080917/4/89n1.html)明報，2008年9月18日

16. [畢馬威獲委任為美國雷曼兄弟其他三家香港公司的臨時清盤人](http://www.kpmg.com.hk/redirect.asp?id=9008)畢馬威中國網站，2008年9月19日

17. [高等法院為雷曼另外三間在港附屬公司委派臨時清盤人](http://hk.news.yahoo.com/article/080919/9/8b0i.html)明報，2008年9月19日

18. [立會大比數通過特權法查雷曼事件19銀行排隊受審](http://appledaily.atnext.com/template/apple/art_main.cfm?iss_id=20081113&sec_id=4104&subsec_id=11866&art_id=11841334)
    蘋果日報–要聞港聞，2008年11月13日

19. [证监会发表与雷曼相关的零售结构性票据的产品名单](http://sc.sfc.hk/gb/www.sfc.hk/sfcPressRelease/TC/sfcOpenDocServlet?docno=08PR150)证监会新闻稿，2008年9月23日